約瑟夫·維薩里奧諾維奇·史達林

成為馬克思主義者後，加入俄國社會民主工黨。他傾向列寧的布爾什維克派別，並組織了1907年梯弗里斯銀行搶劫案以籌集革命資金。

1917年俄國二月革命爆發，沙俄羅曼諾夫王朝滅亡。史達林被釋放，他於3月25日重返彼德格勒（聖彼德堡），與列夫·加米涅夫、維亞切斯拉夫·莫洛托夫等人繼續從事布爾什維克《真理報》的編輯工作。他們曾一度對亞歷山大·克倫斯基的俄國臨時政府持支持態度，而在4月召開的黨內會議中，列寧主張推翻臨時政府，史達林等人於是轉變立場支持列寧。會議上他被選為布爾什維克中央委員會成員。同年發生七月事件，列寧由於試圖發動革命而被臨時政府所通緝，史達林協助他逃往芬蘭，為了避免擴大流血衝突，史達林下令讓被圍困的布爾什維克黨員投降[1]。不久列寧重返俄國，並在斯莫爾尼宮策劃武裝起事推翻臨時政府，史達林成為領導團體的一員，最終布爾什維克在十月革命中成功奪取政權，隨後他被任命為民族事務人民委員[3]。